%! suppress = MissingLabel
%! suppress = TooLargeSection
%! suppress = EscapeUnderscore
%%
%% Build with `make fvar-ru` (xelatex + biber; ProcISPRAS.cls lives in styles/, the
%% Makefile sets TEXINPUTS accordingly; the Russian bibliography heading needs Unicode
%% fonts, so the pdflatex/T1 path fails on it). Direct invocation:
%%   TEXINPUTS=.:styles: latexmk -pdf -xelatex effect-systems-free-variables.tex
%%
\documentclass{ProcISPRAS}

% Page geometry as in the official ISP RAS template.
\usepackage[papersize={14.86cm,21cm},
            left=1.5cm, right=1cm, top=0.8cm, bottom=1cm,
            includehead, headheight=8pt, heightrounded, headsep=6pt,
            includefoot, footskip=16pt]{geometry}
\addbibresource{bib.bib}

\usepackage{url}
\usepackage{amsmath,amssymb,amsfonts}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{array}
\usepackage{listings}
\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{positioning, arrows.meta}

% --- listings: lightweight definitions for the languages used inline ---
\lstdefinestyle{modern}{
    basicstyle=\ttfamily\footnotesize,
    keywordstyle=\bfseries,
    commentstyle=\itshape,
    stringstyle=,
    numberstyle=\tiny,
    tabsize=2,
    showspaces=false,
    showstringspaces=false,
    breaklines=true,
    breakatwhitespace=true,
    captionpos=b,
    escapeinside={(*@}{@*)},
    columns=fullflexible,
    keepspaces=true,
}
\lstset{style=modern}
\lstdefinelanguage{colang}{
    keywords={let,var,effect,perform,data,context,fun,where,if,else,throw,try,catch,local,free,op,handle,resume,return},
    sensitive=true, comment=[l]{//}, morecomment=[s]{/*}{*/}, morestring=[b]",
}
\lstdefinelanguage{modal}{
    keywords={fun,let,if,else,handle,with,mask},
    sensitive=true, comment=[l]{//}, morestring=[b]",
}

% =====================================================================
%% Header running titles
\titleheadru{Системы эффектов как управление контекстными переменными}
\titleheaden{Effect systems as management of contextual variables}

\volhead{37}
\issuehead{1}
\pageshead{1--27}
\yearhead{2026}
\setcounter{page}{1}

% --- authors (bilingual) ---
\newauthor
\inst{1}
\authorname{A.\,S. Stoyan}{А.\,С. Стоян}
\orcid{0009-0004-6935-1447}
\email{a.stoyan@hse.ru}

\affil[1]{
National Research University Higher School of Economics,\\
3A, Kantemirovskaya Str., Saint Petersburg, 194100, Russia}{
Национальный исследовательский университет <<Высшая школа экономики>>,\\
194100, Россия, г.~Санкт-Петербург, ул.~Кантемировская, д.~3А}

\title{Effect Systems as a Mechanism for Managing Contextual Free Variables: A Unifying Perspective}{%
Системы эффектов как механизм управления контекстными свободными переменными: единый взгляд}

\doi{10.15514/ISPRAS-2026-XX(X)-XX} % TODO: replace with the DOI assigned on acceptance

\keywords{%
effect systems; computational effects; contextual free variables; free variables; implicit parameters;
escape analysis; capabilities; effect rows; modal types; type systems;
contextual polymorphism}{%
системы эффектов; вычислительные эффекты; контекстные свободные переменные; свободные переменные; неявные параметры;
escape-анализ; возможности (capabilities); строки эффектов; модальные типы; системы типов;
контекстный полиморфизм}

\abstract{% English abstract
Effect systems lift information about a program's computational effects to the type
level: they sharpen abstraction boundaries and let the compiler verify that an effectful
computation runs in a context that supports it. Nevertheless, static effect tracking has
not yet become common practice: the leading approaches --- effect rows, capabilities, and
modal types --- are usually described using different technical machinery, and a
language designer struggles to see the overall design space. We propose a unifying perspective: an effect
system is a mechanism for managing the contextual free variables of a computation,
i.e., dependencies that are not passed as ordinary arguments but must be resolved by the
execution context. Such a variable goes through a lifecycle of two phases: it arises
pending, as an unfulfilled contextual requirement; once resolved, the dependency can be
retained inside a value --- either literally, by capturing a witness, or more broadly,
as a dependency on its construction context. Families of effect systems differ in
which phases and transitions of this lifecycle they support and how they reflect them in
types. Classical
row-based systems (Koka, Links, Java's checked exceptions) keep the variables pending and
cannot express capture. Capability-based systems allow capture but confine a captured
variable to its context by means of type-level escape analysis. Modal systems,
instead of forbidding the escape, uncapture an escaping variable, re-exposing it in
the type as a contextual requirement. Comparing the families along this single axis shows
that the choice of supported transitions predetermines the remaining traits of the
discipline --- from the kind of polymorphism required to the placement of annotations ---
thus giving the language designer a map of the design space.
}{% Russian abstract
Системы эффектов поднимают сведения о вычислительных эффектах программы на уровень типов:
они уточняют границы абстракций и позволяют компилятору проверять, что эффектное
вычисление выполняется в поддерживающем его контексте. Тем не менее статическое
отслеживание эффектов пока не стало повсеместной практикой: ведущие подходы ---
строковые типы, возможности (capabilities) и модальные типы --- обычно описываются
с помощью различного технического аппарата, и проектировщику языка трудно увидеть общую картину
пространства решений. Мы предлагаем объединяющий взгляд: система эффектов --- это механизм управления
контекстными свободными переменными вычисления, зависимостями,
которые не передаются обычными аргументами, а должны разрешаться контекстом исполнения.
Каждая такая переменная проходит \emph{жизненный цикл} из двух фаз: она возникает
ожидающей --- с неразрешённым требованием к контексту; после разрешения зависимость может
сохраниться внутри значения --- либо буквально, посредством захвата свидетельства, либо
в широком смысле, как зависимость от контекста построения. Семейства систем эффектов
различаются тем, какие фазы и переходы этого цикла они поддерживают и как отражают их в
типах.
Классические строковые системы (Koka, Links, проверяемые исключения Java) держат
переменные ожидающими и не выражают захват. Системы на основе возможностей допускают
захват, но удерживают захваченную переменную в её контексте средствами
escape-анализа на уровне типов. Модальные системы вместо запрета \emph{вновь освобождают}
утёкшую переменную, снова выставляя её в типе как требование к контексту. Сравнение
семейств вдоль единой оси жизненного цикла показывает, что выбор поддерживаемых переходов
предопределяет остальные черты дисциплины --- от необходимого вида полиморфизма до мест
сосредоточения аннотаций --- и тем самым даёт проектировщику языка карту пространства
решений.
}

\begin{document}
\selectlanguage{russian}

\makedoi
\maketitleru

\section{Введение}

Программирование в значительной степени сводится к управлению сложностью:
разработчик стремится сосредоточиться на отдельном фрагменте поведения, не держа
в голове всю программу целиком. Абстракция и разделение ответственности --- ключевые
приёмы: различные обязанности делегируются разным сущностям, таким как функции или
модули. Часто в качестве такой сущности удобно выделять \emph{контекст исполнения}
вычисления, а \emph{эффекты} возникают естественным образом как взаимодействия
вычисления с этим контекстом~\cite{kiselyov2013extensible}.

Начнём с противоположного понятия --- чистоты. Единственный наблюдаемый результат
чистого вычисления есть его значение. Функцию называют чистой, если она возвращает
одинаковый результат на одинаковых аргументах, а её применение является чистым
вычислением. Программирование с чистыми функциями обычно считается хорошей
практикой: композиция чистых функций чиста, семантика кода прозрачна, а системы
типов работают хорошо, обеспечивая частичную спецификацию, безопасность и ясность
абстракций.

Однако писать и сопровождать нетривиальную программу, пользуясь лишь чистыми
вычислениями, трудно.
Всё состояние и поток управления должны контролироваться явно с помощью аргументов и результатов функций.
Приведём пример ручного
распространения ошибок: функция возвращает \lstinline|Result|, и каждый вызов
сопровождается проверкой.
Нужен инструмент управления сложностью --- нечто, что
скрывает подобные несущественные детали.

\begin{lstlisting}[language=colang]
    fun readInts(n: Int): Result<List<Int>, Error> {
        if (n == 0) { return Ok(Nil()) }
        let x = readInt()
        if (x is Err) { return x }
        let xs = readInts(n - 1)
        if (xs is Err) { return xs }
        return Ok(Node(x.value, xs.value))
    }
\end{lstlisting}

Вычислительные эффекты и есть такой инструмент.
Эффектом мы будем называть взаимодействие
вычисления с контекстом исполнения; вычисление обращается к
контексту напрямую, без церемоний, которыми полон чистый код. Контекстом может
служить система времени выполнения, предоставляющая сервисы ОС, изменяемые ячейки
памяти, механизмы передачи управления, ввод-вывод и т.\,п. \emph{Эффектная операция}
(effectful operation) --- это конструкция, порождающая эффект. Например, механизм исключений позволяет
вычислению сообщить об ошибке напрямую контексту --- ближайшему обработчику:
рутинное распространение ошибок исчезает из кода, остаётся существо дела.

\noindent\begin{minipage}{\linewidth}
\begin{lstlisting}[language=colang]
    fun readInts(n: Int): List<Int> {
        if (n == 0) { return Nil() }
        return Node(readInt(), readInts(n - 1))
    }
\end{lstlisting}
\end{minipage}

Некоторые подходы позволяют программисту определять собственные эффекты и контексты
выполнения как библиотечный код. В частности, \emph{обработчики эффектов} (effect
handlers) --- многообещающий подход, зарекомендовавший себя и за пределами
сообщества чисто функциональных языков~\cite{plotkin2013handling,
chandrasekaran2018algebraic}. Обработчики разделяют сигнатуру эффекта и его
реализацию~\cite{kiselyov2013extensible}: выражение можно рассматривать как клиента,
который вычисляется либо в чистый результат, либо в запрос к серверу (контексту
исполнения, обработчику эффекта). Обработчик задаёт область, в которой возможны
определённые эффектные операции, и интерпретирует их в терминах чистых значений и эффектов
объемлющей области. Собственные эффекты служат инструментом построения встроенных
предметно-ориентированных языков~\cite{leijen2017structured}, а такие подходы
соревнуются в выразительности, производительности и удобстве композиции
независимо определённых эффектов~\cite{liang1995monad, kiselyov2013extensible,
schrijvers2019monad, van2024framework}.

Многие эффектные операции допустимы лишь в ограниченной области. Например,
исключение можно бросить только в контексте соответствующего обработчика, а
изменяемую ячейку, размещённую на стеке, нельзя использовать после завершения
функции. Статический контроль над применением таких операций предотвращает множество
ошибок времени выполнения и повышает надёжность программ. \emph{Системы эффектов} как раз
и являются механизмом обеспечения такого контроля на уровне типов. Кроме того, поскольку
эффекты по своей природе неявны на уровне термов, об их наличии сложно судить по исходному коду:
так, сигнатура эффектной версии \lstinline|readInts| из показанного примера умалчивает о возможной ошибке.
Поэтому всё же требуется некоторая степень явности, которую системы эффектов обеспечивают
на уровне типов. Это помогает задавать чёткие функциональные абстракции и не давать деталям
реализации незаметно протекать в виде взаимодействий с контекстом.

Идея отслеживать эффекты в типах восходит к работе Лукассена и
Гиффорда~\cite{lucassen1988polymorphic} и развившей её дисциплине типов и
эффектов Талпина и Жувело~\cite{talpin1994type}; показательно и обратное движение
современного мейнстрима: OCaml~5 включил обработчики эффектов, вовсе не отслеживая их
в типах~\cite{sivaramakrishnan2021retrofitting}, что делает вопрос о практичной
системе эффектов лишь острее. Было предложено множество перспективных конструкций
систем эффектов:
полиморфные по строкам типы~\cite{leijen2014koka}, возможности (capabilities)~\cite{
brachthauser2022effects, boruch2023capturing}, модальные типы~\cite{tang2025modal}
и др. Однако каждый подход обладает своими достоинствами и недостатками, а общая
картина пространства решений изучена недостаточно. При этом проектировщику
языка важно иметь целостное представление о доступных вариантах, чтобы выбрать
наиболее подходящее решение с учётом особенностей и ограничений целевого языка.

В настоящей работе мы предлагаем единый взгляд на эти, казалось бы, разрозненные
подходы: \emph{система эффектов --- это механизм управления
контекстными свободными переменными вычисления на уровне типов}. Такие переменные не задаются обычными
аргументами терма, но должны быть разрешены окружающим контекстом: обработчиком,
ресурсом, возможностью или другим свидетельством. Этот взгляд, опирающийся
на наблюдения из языка Scala~\cite{odersky2021safer, boruch2023capturing}, позволяет
рассматривать классическую систему типов и систему эффектов как две стороны одной задачи:
первая имеет дело с переменными, которые разрешает \emph{лексическое окружение},
вторая --- с теми, которые разрешает \emph{контекст исполнения}.
Эти переменные, в свою очередь, проходят единый
\emph{жизненный цикл}, и каждое из рассматриваемых семейств систем эффектов оказывается
выбором того, какие фазы и переходы этого цикла доступны и как они отражаются на уровне типов.

Настоящая работа --- именно объединяющая
перспектива, а не исчерпывающий обзор: охват сознательно сужен до трёх ведущих семейств.
Наиболее буквально эта перспектива применима к эффектам, возникающим из взаимодействия с
контекстом исполнения, --- таким как исключения, ввод-вывод или изменяемое состояние. Термин, впрочем, употребляется и шире:
эффектами называют и предикаты на вычислениях --- например, расходимость или оценки
стоимости; для них чтение через контекстные свободные переменные --- скорее аналогия,
чем буквальная модель.

Работа основана на нашем более раннем обзоре~\cite{stoyan2024modern},
но отличается от него по существу. Новыми являются сама модель жизненного цикла
контекстной свободной переменной (рис.~\ref{fig:lifecycle}), понятие \emph{повторного освобождения} (uncapturing)
захваченной переменной и прочтение каждого
семейства в терминах цикла (разделы~\ref{sec:rows}--\ref{sec:modal}).

Вклад работы можно резюмировать так:
\begin{itemize}
    \item мы формулируем единую точку зрения на системы эффектов как на средство
    управления контекстными свободными переменными и описываем их
    \emph{жизненный цикл}, вдоль фаз и переходов которого располагаются все рассматриваемые конструкции
    (раздел~\ref{sec:idea});
    \item мы заново рассматриваем три семейства современных систем эффектов ---
    строковые (раздел~\ref{sec:rows}), на основе возможностей (capabilities)
    (раздел~\ref{sec:capabilities}) и модальные (раздел~\ref{sec:modal}) ---
    и показываем, какие переходы цикла поддерживает каждое из них;
    \item мы проводим сравнительный анализ семейств вдоль единой оси жизненного цикла и показываем,
    что выбор поддерживаемых переходов предопределяет и необходимый вид полиморфизма, и места
    сосредоточения аннотаций, а статическую дисциплину такой системы эффектов можно
    рассматривать как сочетание двух знакомых практикам механизмов --- неявных параметров
    и escape-анализа на уровне типов (разделы~\ref{sec:comparison} и~\ref{sec:synthesis}).
\end{itemize}


\section{Свободные переменные как воплощение запросов к контексту} \label{sec:es-intro}

В этом разделе мы показываем, что прагматические мотивы систем эффектов естественно
возникают в практике программирования, и готовим почву для центральной идеи
работы (раздел~\ref{sec:idea}).
Вместо того
чтобы отталкиваться от устройства существующих систем, мы выведем систему эффектов
конструктивно --- последовательным рефакторингом повседневного сценария.
Для неформальных пояснений мы будем пользоваться примерами на вымышленном языке в духе Scala и Kotlin,
вводя его конструкции по мере необходимости.

Рассмотрим сквозной пример: функция бизнес-логики выполняет запрос к базе данных. В
первой версии она сама устанавливает соединение:
\begin{lstlisting}[language=colang]
    fun business1() {
        let db = Db.open(...)
        db.query("...")
    }
\end{lstlisting}
У этого решения есть недостатки. Во-первых, зависимость от базы зашита в функцию, а не
предоставляется контекстом: вызывающий код не может её варьировать --- например,
подменить в тестах. Во-вторых, функция производит наблюдаемые побочные
эффекты --- обращения к базе, --- которые являются частью её внешнего контракта, но
никак не отражены в сигнатуре.

Вторая версия заметно лучше: функция параметризована соединением, и место вызова
может передать его конкретную реализацию. Так, поведение функции начинает определяться
контекстом исполнения.
\begin{lstlisting}[language=colang]
    fun business2(db: Db) {
        db.query("...")
    }
    fun caller() {
        let db = Db.open(...)
        business2(db)
    }
\end{lstlisting}
Теперь наблюдаемые эффекты явно выражены через параметр \lstinline|db|. Однако за
это приходится платить синтаксическим шумом в месте вызова: стоимость явной передачи
растёт с числом зависимостей и глубиной стека --- параметр протягивается через все
промежуточные функции, включая те, что его не используют. Именно эта цена и склоняет
разработчиков искать менее громоздкие решения.

Чтобы устранить этот синтаксический шум, в третьей версии обычный параметр заменяется
\emph{динамической свободной переменной} \lstinline|?db|, получающей своё значение
поиском в динамической области видимости вызова.
\begin{lstlisting}[language=colang]
    fun business3() {
        ?db.query("...")
    }
    fun caller() {
        let ?db = Db.open(...)
        business3()
    }
\end{lstlisting}
Таким образом, через свободную переменную \lstinline|?db| функция \lstinline|business3|
обращается за функциональностью к контексту вызова.

Тем не менее отсутствие синтаксического шума достигается ценой утраты других преимуществ:
теряются статическая проверка
наличия и типа такой переменной и её явное представление в сигнатуре.
Здесь в игру вступают \emph{системы эффектов}: они предлагают способы сохранить статическую
безопасность, не вводя лишних церемоний на уровне термов.
Конкретные решения мы рассмотрим в дальнейшем.

Зафиксируем главное требование к системе эффектов --- \emph{безопасность эффектов}:
всякий эффект может выполняться лишь в контексте, который его поддерживает, иначе
программа должна быть отвергнута. В терминах свободных переменных это означает, что
каждая такая переменная должна быть разрешена объемлющим контекстом вызова.

Полезен и контроль за тем, что происходит с такой переменной после получения
значения. Здесь различимы два события: сначала динамическая переменная \lstinline|?db|
разрешается в конкретное значение, а затем замыкание захватывает уже это значение ---
как \emph{лексически связанную} свободную переменную --- и может пережить контекст,
который его предоставил:
\begin{lstlisting}[language=colang]
    fun leak(): () -> Unit {
        let db = ?db // разрешение: получаем значение
        let f =
            () => db.query("...") // лексический захват значения db
        return f // захватившее замыкание покидает leak
    }
\end{lstlisting}
Сама по себе \lstinline|leak| ещё безопасна --- всё решает вызывающий код: если
область, связавшая \lstinline|?db|, завершится раньше вызова \lstinline|f| и, скажем,
закроет соединение, отложенный вызов обратится к уже закрытому соединению.

Поскольку многие эффекты допустимы лишь в ограниченной области, подобные захваченные
переменные не должны утекать за её пределы --- иначе безопасность эффектов будет
потеряна, --- и для контроля за этим системе эффектов нужна та или иная форма
escape-анализа~\cite{park1992escape, hannan1998type}. Взамен слежение за лексическим
захватом позволяет не пробрасывать сведения о свободных переменных функции-аргумента в
тип функции высшего порядка --- эта техника называется \emph{контекстным полиморфизмом}
и будет рассмотрена далее (раздел~\ref{sec:capabilities}).


\section{Жизненный цикл контекстной свободной переменной}
\label{sec:idea}

Предыдущее обсуждение по существу велось об особого рода свободных переменных.
Назовём их \emph{контекстными свободными переменными} и будем понимать их широко: это
зависимости вычисления от окружающего контекста исполнения
--- обработчика эффекта, значения-возможности, ресурса или другого свидетельства, без
которого вычисление не может быть безопасно запущено. Слово <<переменная>> здесь фиксирует
не обязательное синтаксическое представление, а роль в программе: как свободная переменная
терма должна быть разрешена окружением, так и эффектное вычисление требует поддержки от
контекста. Обязанность контекста удовлетворить такую зависимость будем называть
\emph{контекстным требованием}.

В разных системах одна и та же контекстная
свободная переменная проявляется по-разному, и полезно различать три уровня: само
требование, \emph{реализацию} его разрешения --- материализованное
значение-\emph{свидетельство} (объект-возможность, словарь) либо нематериализованную
привязку обработчика --- и \emph{типовую запись} требования (метка эффекта в строке,
неявный параметр, модальность).

Центральное наблюдение работы таково: контекстная свободная переменная может проходить
\emph{жизненный цикл} из двух фаз --- \emph{ожидания} и \emph{захвата}
(рис.~\ref{fig:lifecycle}). Переменная возникает \emph{ожидающей}: тело функции
нуждается в чём-то от контекста, но ещё не получило этого. Затем требование
\emph{разрешается} окружающим контекстом --- как для переменной \lstinline|?db| из
раздела~\ref{sec:es-intro}. Отложенное вычисление может сохранить зависимость от
этого разрешения: буквально --- \emph{захватив} материализованное свидетельство, или в
широком смысле --- став зависимым от контекста своего построения, даже если эта
зависимость не представлена отдельным значением исходного языка. Захваченную
переменную нужно \emph{удерживать} в области её контекста, что проверяет
escape-анализ\footnote{Здесь и далее под escape-анализом мы понимаем статический
контроль над тем, может ли значение, сохранившее разрешённую контекстную зависимость,
пережить контекст, который её разрешил.}. Наконец, при пересечении границы контекста
захваченная переменная может быть
\emph{вновь освобождена} --- переведена обратно в фазу ожидания и снова отражена в типе
как контекстное требование\footnote{<<Освобождение>> --- возвращение переменной статуса
\emph{свободной}, ожидающей; к освобождению памяти термин отношения не имеет.}.

Заметим, что <<разрешено>> --- не отдельная фаза, а переход через промежуточное,
локально разрешённое состояние: контекст уже разрешил требование --- предоставил
свидетельство или установил привязку обработчика, --- но зависимость ещё не
стала частью значения, способного пережить текущую активацию, --- такое состояние не
требует отражения в типах.

Двум концам этого цикла отвечают две классические дисциплины разрешения свободных
переменных. Разрешение в фазе ожидания напоминает \emph{динамическое} связывание:
значение переменной (например, обработчик) определяется вызывающим контекстом.
Разрешение в фазе захвата --- \emph{лексическое}: значение уже получено и зафиксировано
по месту захвата замыканием.

Отметим связь с известным понятием: ожидающее контекстное требование --- по существу
\emph{коэффект} в смысле работ о контекстной зависимости вычислений~\cite{petricek2014coeffects},
каноническими примерами которой служат неявные параметры и динамическое связывание.
Ортогональным вкладом настоящей работы является слой \emph{захвата} с escape-анализом и
повторным освобождением, который теория коэффектов непосредственно не описывает (подробнее --- раздел~\ref{sec:related}).

\begin{figure}[t]
\centering
\begin{tikzpicture}[
  node distance=1.0cm and 3.2cm,
  phase/.style={draw, thick, rounded corners, align=center, font=\footnotesize,
                inner sep=4pt, minimum width=2.4cm, minimum height=0.95cm},
  lbl/.style={font=\footnotesize, align=center}]
  \node[phase] (unf) {Ожидание\\\emph{Unfulfilled}};
  \node[phase, right=of unf] (cap) {Захват\\\emph{Captured}};
  \draw[thick, -{Latex}] (unf) to[bend left=18] node[lbl, above] {разрешение и сохранение\\зависимости (захват)} (cap);
  \draw[thick, -{Latex}] (cap) to[loop right] node[lbl, right] {удержание\\(escape-анализ)} (cap);
  \draw[thick, -{Latex}] (cap) to[bend left=18] node[lbl, below] {повторное освобождение} (unf);
\end{tikzpicture}
\captionisp{Жизненный цикл контекстной свободной переменной}{Lifecycle of a contextual free variable}
\label{fig:lifecycle}
\end{figure}

Оговоримся ещё раз: мы предлагаем объединяющую точку зрения, а не формальную
классификацию и не доказательство выразительной эквивалентности всех систем.
Подчеркнём: жизненный цикл описывает не то, какие состояния переменная может
занимать <<на самом деле>>, а то, какие его \emph{переходы} та или иная дисциплина
системы эффектов поддерживает и как отражает в типе.

В дальнейших разделах мы пользуемся этой оптикой, чтобы заново взглянуть на
выбранные семейства систем эффектов; сравнительный итог --- как выбор поддерживаемых
переходов предопределяет облик дисциплины --- сведён в разделе~\ref{sec:comparison},
а конструктивный --- сборка статической дисциплины из механизмов двух фаз цикла --- в
разделе~\ref{sec:synthesis}.


\section{Строковые системы эффектов}
\label{sec:rows}

Большинство систем эффектов представляет набор эффектов типами-строками
(row-типы)~\cite{gaster1996polymorphic}. В этом разделе рассматриваются классические
строковые системы, отличающиеся тем, что хранят в строках сведения обо \emph{всех}
внешних, не устранённых обработчиками эффектах функций. Метки --- это имена эффектов (возможно, с типовыми аргументами),
а строка --- в первом приближении неупорядоченный набор меток (точная её алгебра
варьируется от системы к системе). Записывать строку будем после
типа результата, за косой чертой. Вернёмся к сквозному примеру из раздела~\ref{sec:es-intro}: доступ к
базе данных становится эффектом \lstinline|db|, и его метка в строке объявляет
требование тела функции:
\begin{lstlisting}[language=colang]
    fun business(): Result / {db} {
        query("...")
    }
\end{lstlisting}
Операция \lstinline|query|, как и переменная \lstinline|?db| прежде, будет связана
обработчиком с конкретной реализацией из динамического контекста вызова. Подчеркнём: чтобы
перечислять такие ожидающие переменные, строковым системам нужны специальные
row-типы.

Функция высшего порядка, вызывающая свой аргумент и не обрабатывающая его эффекты,
производит по меньшей мере те же эффекты, что и он.
Строковые системы выражают это \emph{полиморфизмом по строкам}~\cite{gaster1996polymorphic}:
переменные типа могут обозначать строки и вклеиваться в другие
строки. Так, \texttt{map} наследует строку эффектов своего аргумента через переменную
\texttt{e}:
\begin{lstlisting}[language=colang]
    fun map<e, a, b>(f: (a) -> b / {e}, xs: List<a>): List<b> / {e}
\end{lstlisting}
В общем случае функция высшего порядка, вызывающая аргумент с заранее неизвестными
эффектами и делегирующая их наружу, должна быть параметризована строкой этих эффектов,
что существенно затрудняет плавную миграцию к такой системе
эффектов и вносит значительный синтаксический шум; вывод эффектов (например, в языках программирования Koka и
Flix) сглаживает это бремя, но не устраняет полиморфизма по строкам из публичных сигнатур.

Пример строковой системы --- проверяемые исключения Java~\cite{gosling2000java}: язык
статически удостоверяется, что все проверяемые исключения пойманы или явно объявлены в
сигнатуре метода. Эта черта снискала печальную известность у
программистов~\cite{checked-exceptions}: строка исключений --- специальная (ad hoc)
конструкция, которой нельзя параметризовать функцию, поэтому написать метод высшего
порядка, пробрасывающий произвольное число проверяемых исключений, невозможно.

Строковая запись --- роль, которую не обязана играть встроенная конструкция row-типов.
Так, библиотека \texttt{mtl} в языке Haskell~\cite{mtl-lib}
перечисляет эффекты ограничениями классов типов~\cite{jones1995functional}: будучи
неупорядоченными и допуская ослабление по логическому следованию между ограничениями,
они выступают как ad hoc строки.
Оговоримся, что строковой здесь является лишь запись требований в типе; связывание же
происходит статически, передачей словарей --- по существу неявными параметрами (ср.
раздел~\ref{sec:capabilities}). Со встроенной же поддержкой строки лежат в
основе систем эффектов Koka~\cite{leijen2014koka}, Links~\cite{hillerstrom2016liberating},
Flix~\cite{madsen2020polymorphic} и Unison~\cite{unison-abilities}.

С позиций предлагаемого взгляда строковая система делает явной фазу \emph{ожидания}.
Строка эффектов на стрелке есть типовой след ожидающих контекстных переменных тела функции,
которые ещё не связаны: каждая метка --- такая как \texttt{db} ---
обозначает эффект, для которого в контексте исполнения должен найтись обработчик,
хотя сами метки являются не переменными терма, а именами соответствующих требований к
контексту.

Чтобы связать такую переменную, воспользуемся, например, обработчиком
эффектов. Так, функция \lstinline|withDb| открывает соединение, интерпретирует с его
помощью операцию \lstinline|query| переданного вычисления и по завершении закрывает
соединение:
\begin{lstlisting}[language=colang]
    fun withDb<e>(f: () -> Unit / {db | e}): Unit / {e} {
        let conn = Db.open(...)
        handle (f()) { op query(s) { resume(conn.exec(s)) } }
        conn.close()
    }

    withDb(() => business())
\end{lstlisting}
Вычисление \lstinline|f| выступает клиентом: обращение к \lstinline|query| передаёт
управление обработчику, который выполняет запрос на открытом соединении и возвращает
клиенту результат вызовом
\lstinline|resume|\footnote{Эффекты открытия и закрытия соединения считаем
инкапсулированными внутри \lstinline|withDb|: в сигнатуру входят лишь внешне наблюдаемые
требования.}. В
сигнатуре \lstinline|withDb| видно, что у \lstinline|f| есть
набор контекстных требований, включающий \lstinline|db| (вертикальная черта расширяет
строку переменной \lstinline|e| этой меткой), \lstinline|withDb| же
удовлетворяет \lstinline|db|, а остальные контекстные требования \lstinline|e|
делегирует вызывающему контексту. Заметим, что область обработчика здесь намеренно
совпадает с временем жизни соединения: одна лексическая область и связывает требование
\lstinline|db|, и владеет ресурсом --- это совпадение станет существенным при обсуждении
утечек (раздел~\ref{sec:capabilities}). В терминах
жизненного цикла обращение к \lstinline|query| в теле \lstinline|f| --- вхождение
контекстной свободной переменной: обработчик динамически связывает его в своей
области --- как вызывающий контекст разрешает \lstinline|?db|.

Не менее важно, чего эта дисциплина \emph{не} позволяет: связать ожидающую переменную
значением и затем захватить его --- такой захват невыразим в самой типовой дисциплине.
Связь операции с обработчиком
устанавливается заново при каждом обращении, поэтому тип отложенного вычисления продолжает
перечислять переменные как ожидающие, в какой бы контекст оно ни попало. Отсюда два
следствия. Во-первых, строковым системам не нужен escape-анализ: свидетельства
разрешения не материализуются в отслеживаемых значениях, поэтому утечка невозможна.
Во-вторых, именно поэтому и растёт объём аннотаций: ожидающая
переменная не может <<спрятаться>> внутри значения, и её приходится повторять в типе
каждой промежуточной функции --- отсюда повсеместный полиморфизм по строкам и
недоступность контекстного полиморфизма.

Сближение строк с динамической дисциплиной связывания имеет и известные границы. Во-первых, существуют
строковые системы с \emph{лексически} связываемыми обработчиками: связь операции с
обработчиком фиксируется по месту определения, а не поиском в динамическом контексте
вызова~\cite{biernacki2019binders}; туннелирование обработчиков аналогично сочетает строковую
запись с лексической дисциплиной, решая проблему случайной
обработки~\cite{zhang2016accepting, zhang2020handling}. Во-вторых, техника передачи
свидетельств (evidence passing) компилирует строковые эффекты Koka в явную передачу
значений-свидетельств обработчиков~\cite{xie2021generalized}. Оба наблюдения не опровергают
прочтение, а уточняют его. Строка говорит лишь, что
требование \emph{ожидает} разрешения, но не фиксирует, \emph{как} оно разрешится:
поиском в динамическом контексте вызова или по месту определения, лексически. Не
закреплено ею и то, что требование должно оставаться меткой в строке: передача
свидетельств систематически превращает его в явно передаваемое значение --- свидетельство
обработчика. Эта материализация, впрочем, происходит в целевом языке компиляции:
программисту исходного языка свидетельство как значение недоступно, поэтому захват
остаётся невыразимым в исходной дисциплине. Значит, семейства расходятся не в том, \emph{что} они отслеживают --- это
всё та же контекстная переменная, --- а в том, \emph{как} они её записывают. Но у этого
выбора есть цена, и раздел~\ref{sec:comparison} её покажет: escape-анализ, вид
полиморфизма, объём аннотаций.


\section{Системы на основе возможностей (capabilities)}
\label{sec:capabilities}

Ранее эффекты возникали из вызовов <<особых>> функций --- операций, --- а их метки
перечислялись в строковых типах. Теперь взглянем на отслеживание эффектов иначе: пусть эффекты
выполняются только через <<особые>> объекты --- \emph{возможности} (capabilities),
значения-свидетельства того, что контекст поддерживает соответствующий эффект; тогда
система может отслеживать эти объекты вместо самих операций.

Вернёмся к сквозному примеру. Явная передача соединения аргументом
(\lstinline|business2|) статически безопасна, но шумна; динамическая переменная
\lstinline|?db| удобна, но небезопасна. Чтобы соединить достоинства обоих вариантов,
аппроксимируем динамически связываемую переменную \emph{неявным параметром}
функции~\cite{lewis2000implicit}: объявим группу таких параметров ключевым словом
\lstinline|context|; объявление \lstinline|context let| в месте вызова делает значение
доступным компилятору для автоматической подстановки.
\begin{lstlisting}[language=colang]
    context(db: Db)
    fun business() { db.query("...") }

    fun caller() {
        context let db = Db.open(...)
        business()
    }
\end{lstlisting}
Неявные параметры типизируют контекстные свободные переменные функции: чтобы вызвать
такую функцию, контекст обязан предоставить конкретные значения --- те самые
возможности. Список неявных параметров вычисления --- это и есть перечень его ожидающих
переменных, или контекстных требований: фаза ожидания здесь тоже
явная, но выражается самим наличием неявных параметров у вычисления, и специальные
строковые типы для её записи не нужны\footnote{Неявная передача --- распространённый,
но не единственный вариант: возможности могут передаваться и явными аргументами или
вводиться конструкциями обработчиков.}.

Исключения и другие алгебраические операции отслеживаются
аналогично~\cite{odersky2021safer}: конструкцию \lstinline|throw SomeException()| можно
понимать как вызов функции, требующей неявного параметра типа
\lstinline|CanThrow<SomeException>|, а конструкции, обрабатывающие исключения,
предоставляют свидетельства соответствующих типов. Встроенная поддержка для этого
не обязательна: дисциплина возможностей --- прежде всего стиль программирования (функции
не пользуются глобальными определениями для эффектов, а принимают объекты-возможности и
вызывают их методы), в Scala выразимый неявными параметрами~\cite{odersky2004scala}.
Стиль, впрочем, держится на соглашении; встроенная проверка
исключений~\cite{odersky2021safer} заменяет его обязанностью: компилятор сам требует
возможность \lstinline[language=scala]|CanThrow| у каждого \lstinline|throw|.

Главное же новое обстоятельство: возможности могут захватываться функциями первого
класса. Так возникает лёгкая альтернатива классическому полиморфизму эффектов ---
\emph{контекстный полиморфизм}~\cite{brachthauser2020effects, brachthauser2022effects}:
функции \texttt{map} можно дать привычный
тип без какого-либо явного полиморфизма по эффектам --- в отличие от строковой
\texttt{map<e>} (раздел~\ref{sec:rows}):
\begin{lstlisting}[language=colang]
    fun map<a, b>(f: (a) -> b, xs: List<a>): List<b>
\end{lstlisting}

К сожалению, для возможностей с ограниченным временем жизни обеспечение безопасности
требует дополнительных усилий: возможность легко захватывается замыканием, и захватившее
значение может пережить предоставивший её контекст --- утечь (возможность же со временем
жизни всей программы, скажем глобальный логгер, может свободно покидать вызовы).
Например, если свидетельство \lstinline|CanThrow| покинет пределы блока
\lstinline|try-catch|, гарантия того, что все исключения обработаны, --- а с ней и
безопасность эффектов (раздел~\ref{sec:es-intro}) --- будет потеряна:
\begin{lstlisting}[language=colang]
    fun unsafe() {
        var f
        try { // доступна возможность h: CanThrow<SomeException>
            let g = () => throw SomeException() // захватывает h
            f = g // утечка вычисления, захватившего возможность
        } catch (e: SomeException) { ... }
        f() // бросает SomeException вне обработчика
    }
\end{lstlisting}
Чтобы не допустить утечки, нужен escape-анализ, причём обязательно
\emph{интерпроцедурный}: судьба захватившего замыкания зависит от того, что сделает с
ним вызываемая функция. При модульной проверке это поведение приходится резюмировать на
границах функций, поэтому анализ неизбежно оставляет след в сигнатурах: они сообщают,
какие аргументы используются лишь по месту, а какие могут быть встроены в результат.

Так, \texttt{map} лишь применяет \lstinline|f| к
элементам, но не встраивает эту функцию в результат, и escape-анализ фиксирует это
в сигнатуре, например, пометкой \lstinline|local|:
\begin{lstlisting}[language=colang]
    fun map<a, b>(local f: (a) -> b, xs: List<a>): List<b>
\end{lstlisting}
Именно неутекание и позволяет \lstinline|f| безопасно захватывать возможности: раз она
не покидает вызов \texttt{map}, захваченные возможности остаются в предоставившем их
контексте\footnote{Пометка \lstinline|local| описывает поведение самой \texttt{map} по
отношению к аргументу --- \lstinline|f| не сохраняется в её результате. О захватах
внутри значений, которые \lstinline|f| возвращает, она не говорит: те отражаются
независимо, в типе \lstinline|b|.}.

Функция \lstinline|withDb| из раздела~\ref{sec:rows} теперь приобретает следующий вид ---
\lstinline|f| принимает неявный параметр типа \lstinline|Db|, предоставляемый
\lstinline|withDb|:
\begin{lstlisting}[language=colang]
    fun withDb(local f: context(Db) () -> Unit): Unit
\end{lstlisting}
Пометка \lstinline|local| здесь обязательна по существу: \lstinline|withDb| закрывает
соединение по завершении, и вычисление, захватившее возможность, не должно пережить
вызов --- ровно сценарий \lstinline|leak| из раздела~\ref{sec:es-intro}. Заметим также,
что \lstinline|local| позволяет \lstinline|f| захватывать другие возможности
из области вызова \lstinline|withDb|.

В предложенной оптике системы на основе возможностей делают явными \emph{обе} фазы
цикла. Фазу ожидания, как уже отмечалось, выражает список неявных параметров
вычисления --- он играет роль, близкую к строке эффектов, но без специальных строковых
типов. Новой же является явная фаза \emph{захвата} --- ровно та, которая строковым
системам недоступна: полученное значение здесь можно захватить замыканием и
нести внутри вычисления, а в сигнатурах её представляют вердикты escape-анализа ---
такие как пометка \lstinline|local|.

Отсюда два следствия, объясняющие устройство семейства. Во-первых, контекстный
полиморфизм --- прямое следствие захвата лексически видимых возможностей: функция высшего
порядка не обязана быть полиморфной по эффектам, потому что её аргумент уже несёт в себе
свои возможности. Во-вторых, главной трудностью становится не учёт ожидающих переменных, а
\emph{escape-анализ}: нужно гарантировать, что значение, захватившее возможность, не
переживёт область обработчика или другого контекста, который эту возможность предоставил.

Запрет утечки воплощают по-разному, и подходы расходятся в цене гибкости. Самый грубый ---
значения второго класса: возможностям запрещено попадать в свободно переносимые значения
первого класса --- в частности, в утекающие замыкания, результаты и долгоживущие
изменяемые ячейки~\cite{osvald2016gentrification}. Гораздо гибче \emph{полиморфизм по
временам жизни}: захваченную возможность разрешают проносить дальше, пока её время жизни
выражено в типе. Классические его воплощения --- регионы~\cite{tofte1997region} и лайфтаймы
Rust~\cite{matsakis2014rust}, а среди недавних --- множества захвата Scala, отслеживаемые
подтипизацией~\cite{boruch2023capturing}. Цена гибкости --- эти времена жизни и множества
приходится проносить через сигнатуры. Носителем вердикта при этом не обязаны быть типы:
скажем, контракты Kotlin~\cite{akhin2021kotlin} фиксируют неутекание лямбды вне типов.
Более полное обсуждение можно найти в нашей
предыдущей статье~\cite{stoyan2024modern}.


\section{Модальные системы эффектов}
\label{sec:modal}

Системы на основе возможностей позволили описывать лишь часть окружающего контекста --- только те
возможности, что непосредственно требуются вычислению. Однако на утечку они отвечают
запретом (раздел~\ref{sec:capabilities}). В этом разделе рассматривается система, которая тоже
стремится явно указывать как можно меньше частей контекста и опирается на тот же
escape-анализ, но отвечает на обнаруженную утечку иначе: не запрещает её, а повторно
освобождает захваченную переменную, возвращая её в фазу ожидания.

Ключевая идея модальной записи --- помечать \emph{переходы} между контекстами эффектов, а
не повторять весь контекст. Для этого модальная система~\cite{tang2025modal,
nanevski2008contextual} использует два конструктора модальных типов, параметризуемых
метками эффектов; значения этих типов полноправны (могут храниться и передаваться
свободно). Вычисления упаковываются с приписанной модальностью, описывающей требуемый
контекст, а в подходящем контексте автоматически распаковываются.

\emph{Абсолютная} модальность (квадратные скобки) описывает весь требуемый контекст. Например, \texttt{map} не накладывает ограничений на контекст, а знакомая нам
\texttt{business}-функция требует эффект \texttt{db} из раздела~\ref{sec:rows}:
\begin{lstlisting}[language=modal]
    map      : []((a -> b) -> List a -> List b)
    business : [db](1 -> Result)
\end{lstlisting}
Пустые скобки \texttt{[]} в типе \texttt{map} говорят, что тело замкнуто и не зависит от
контекста эффектов, поэтому его можно переносить куда угодно; \texttt{[db]} у
\texttt{business} --- что для запуска нужен контекст, обрабатывающий \texttt{db};
тип \texttt{1} здесь обозначает единичный тип (unit).

\emph{Относительная} модальность (угловые скобки) описывает относительные требования:
упакованное вычисление может использовать как эффекты окружающего контекста, так и
перечисленные в типе. Естественная среда для неё --- типы \emph{обработчиков эффектов}:
переданное обработчику вычисление выполняется под ним и потому может использовать, сверх
эффектов окружающего контекста, ещё и обрабатываемые --- ровно то, что она описывает.
Так, у знакомого нам обработчика \lstinline|withDb| (раздел~\ref{sec:rows}) тип
аргумента получает относительную модальность:
\begin{lstlisting}[language=modal]
    withDb : <db>(1 -> 1) -> 1
\end{lstlisting}
Угловые скобки \texttt{<db>} означают, что аргумент вправе выполнять \texttt{db}
\emph{в дополнение} к эффектам окружающего контекста, а сам \texttt{withDb} этот
\texttt{db} обрабатывает.

Устроена система на стыке двух понятий: модальностей и \emph{видов} (kinds).
Модальность, приписанная упакованному
вычислению, выражает его \emph{остаточное ожидающее} требование к контексту: в
подходящем контексте вычисление автоматически распаковывается и становится готовым к
исполнению. Система же видов в нашей оптике играет роль escape-анализа в примитивной форме ---
грубой двоичной классификации типов по возможной зависимости их значений от контекста. Вид $Abs$
получают типы, чьи значения заведомо не зависят
от окружающего контекста эффектов (таковы вычисления под абсолютной модальностью,
свободно переносимые между контекстами), вид $Any$ --- типы, значения которых могут
нести захваченную зависимость~\cite{tang2025modal}.
Когда значение, тип которого имеет вид $Any$, возвращается из-под обработчика --- или
иначе пересекает границу контекста, --- система не отвергает программу, а выражает захваченную зависимость в
типе относительной модальностью, вновь делая её явной.

Продемонстрируем это на знакомом эффекте. Пусть в области действия
обработчика \texttt{db} --- внутри \texttt{withDb} --- определена функция
\texttt{save}, сохраняющая данные с помощью запросов.
Пока она используется там же, её тип --- обычный \texttt{1 -> 1}, а зависимость от
\texttt{db} остаётся захваченной. Если же \texttt{save}
покидает область обработчика (например, возвращается как результат), результат переноса
получает тип с относительной модальностью --- схематически:
\begin{lstlisting}[language=modal]
    save        : 1 -> 1        // внутри области обработчика db
    escapedSave : <db>(1 -> 1)  // упакованный результат переноса
\end{lstlisting}
Захваченная переменная вновь стала ожидающей и видимой в типе: применить
\texttt{escapedSave} теперь можно лишь в контексте, поддерживающем \texttt{db}.
\texttt{escapedSave} --- модально \emph{упакованное} значение, чей тип повторно выражает
зависимость исходного \texttt{save} от контекста.

С позиций нашего прочтения модальная система работает с той же фазой захвата, что и
системы на основе возможностей, и по существу отличается лишь ответом на утечку: вместо
того чтобы просто запрещать захваченной контекстной переменной покидать контекст, она
вновь выставляет её как требование к будущему контексту --- проводит по обратному ребру
рис.~\ref{fig:lifecycle}. Этот переход --- навешивание относительной модальности на
пересекающее границу значение, как у \texttt{save}, --- мы называем \emph{повторным
освобождением} (uncapturing): захваченная переменная возвращается в фазу ожидания, и тип
снова отражает её как контекстное требование. Уточним, что именно здесь захвачено: в
отличие от возможностей, где замыкание буквально держит значение-свидетельство,
модальная система не обязана материализовать свидетельство --- значение просто остаётся
зависимым от контекста, разрешившего его требование. Потому повторное освобождение есть
типовая переабстракция этой зависимости, а не извлечение обработчика из замыкания во
время выполнения. В исчислении Met~\cite{tang2025modal} этому прочтению отвечает
конкретный механизм: значение, возвращаемое обрабатываемым вычислением, упаковывается
относительной модальностью обрабатываемых эффектов правилами самой системы --- типизации
обработчика (T-Handler) и возврата из-под него (E-Ret). Термин фиксирует предлагаемую
здесь абстракцию над механизмом модальных типов, а не новое правило поверх системы.

Таким образом, здесь контроль утечки не сводится к \emph{запрету}, как в
разделе~\ref{sec:capabilities}: часть утечек превращается в повторное выставление
контекстной переменной в типе. Подчеркнём, что предотвращение
небезопасных утечек никуда не исчезает: его выполняет та же классификация видами.


\section{Сравнительный анализ}
\label{sec:comparison}

Соберём три семейства в единую картину. Предложенная точка зрения сводит сравнение
семейств --- каждого в его характерном облике --- к
двум вопросам о жизненном цикле контекстной свободной переменной: может ли разрешённая
зависимость сохраниться внутри значения --- буквально, как захваченное свидетельство,
либо в широком смысле, как зависимость от контекста построения, --- а если может, что
происходит при выносе такого значения из контекста. Строковые системы отвечают <<нет>> на первый
вопрос: переменные всегда остаются в фазе ожидания. Системы на основе возможностей и
модальные отвечают <<да>> и расходятся во втором: первые запрещают утечку, вторые
возвращают утёкшую переменную в фазу ожидания. Всё остальное --- сама запись фазы
ожидания, что именно отслеживается, какой требуется полиморфизм и, в особенности, где
сосредоточиваются аннотации --- оказывается \emph{следствием} этих ответов, а не
независимым измерением. Сравнение приведено в табл.~\ref{tbl:compare}.

\begin{table}[!tbp]
  \captionisp{Три семейства систем эффектов вдоль единой оси жизненного цикла}{%
  Three families of effect systems along the single lifecycle axis}
  \label{tbl:compare}
  \centering
  \footnotesize
  \begin{tabular}{>{\raggedright\arraybackslash}p{2.0cm}>{\raggedright\arraybackslash}p{2.7cm}>{\raggedright\arraybackslash}p{2.7cm}>{\raggedright\arraybackslash}p{2.7cm}}
  \toprule
  & \textbf{Строковые} & \textbf{Возможности} & \textbf{Модальные} \\
  \midrule
  Явные фазы и переходы & ожидание (строка меток) & ожидание (неявные параметры), захват и удержание (escape-анализ) & ожидание (модальности), захват и контроль переноса (escape-анализ), повторное освобождение (относительная модальность) \\
  Сохранима ли разрешённая зависимость в значении? & нет: требование всегда ожидает & да: буквальным захватом & да: зависимостью от контекста построения \\
  Полиморфизм (следствие) & по строкам & контекстный (через захват); при тонком escape-анализе --- по временам жизни & по объемлющему контексту (через распаковку); явный --- переменными эффектов Met \\
  Аннотации (следствие) & в сигнатурах, через которые распространяется требование & в объявлениях неявных параметров и вердиктах escape-анализа & в точках переноса между контекстами \\
  Обеспечение безопасности & захват невыразим; запуск --- лишь в контексте, обрабатывающем все метки строки & запрет утечки, обнаруженной escape-анализом & распаковка --- лишь в совместимом контексте; утёкшая переменная возвращается в ожидание \\
  Цена & повсеместный полиморфизм по строкам & escape-анализ & модальности в точках переноса; escape-анализ \\
  Примеры систем & Koka, Links, проверяемые исключения Java, идиома mtl (строковая запись) & Effekt, отслеживание захвата в Scala & Met~\cite{tang2025modal} \\
  \bottomrule
  \end{tabular}
\end{table}

Закономерность видна в строках-следствиях табл.~\ref{tbl:compare}: выбор фаз и переходов
определяет, какой полиморфизм \emph{необходим} дисциплине и где сосредоточиваются
аннотации. Обоснование складывается в короткую цепочку следствий. Если разрешённая зависимость не может
скрыться внутри значения, требование остаётся ожидающим и вынуждено распространяться через типы
вызывающих вычислений: отсюда специальные row-типы и повсеместный полиморфизм по
строкам у функций высшего порядка. Если же зависимость может сохраниться в значении ---
буквальным захватом свидетельства или в широком смысле, ---
требование прячется внутри него --- это даёт контекстный полиморфизм и избавляет от
явных переменных эффектов (фазу ожидания записывает сам список неявных параметров или
модальность), но делает необходимым escape-анализ --- контроль переноса такого
значения. Сам анализ может быть устроен грубее или тоньше --- от значений второго
класса до полиморфизма по временам жизни; дисциплина же, в свою очередь, выбирает
ответ на обнаруженную утечку: удержание либо повторное представление
зависимости в типе как требования к принимающему контексту --- повторное освобождение.
Поэтому вид полиморфизма и основные места аннотаций следуют из способа представления
зависимости, точности контроля переноса и реакции на утечку. Захват при этом
не запрещает полиморфизм по наборам ожидающих переменных --- он делает его необязательным.

За разнообразием полиморфизмов, в свою очередь, стоит общий механизм: во всех трёх
семействах полиморфизм --- способ записать в сигнатуре зависимость вызова и его
результата от аргументов, и различается лишь то, \emph{что} обозначает переменная. В
строках она обозначает множество меток --- имён ожидающих требований; в полиморфизме
по временам жизни --- времена жизни захваченных возможностей или, как в множествах
захвата Scala, сами эти возможности. Модальной же записи в характерном случае явная переменная не нужна --- её роль
играет сам объемлющий контекст; там же, где полиморфизм по эффектам всё-таки нужен
явно, его обеспечивает расширение Met переменными эффектов~\cite{tang2025modal}.

Подчеркнём: жизненный цикл --- аналитическая ось, а не разбиение систем на
непересекающиеся классы. Реальные дисциплины сочетают приёмы: есть строковые системы с
лексическим связыванием обработчиков (раздел~\ref{sec:rows}), передача свидетельств
материализует строковое требование значением, ZIO~\cite{zio-lib} совмещает свидетельства с
полиморфизмом по наборам требований, а упаковка \texttt{box} языка Effekt отвечает
модальной записи (раздел~\ref{sec:related}). Таблица описывает характерный облик
каждого семейства, а не его границы.

Конкретность различия удобно увидеть на сквозном обработчике \texttt{withDb}
(табл.~\ref{tbl:withdb-three}; сигнатуры повторяют разделы~\ref{sec:rows}--\ref{sec:modal}).
В строковой системе тип называет всё: обрабатываемую метку \texttt{db} в строке
аргумента и переменную \texttt{e} для остальных его эффектов, которую \texttt{withDb}
переносит в собственную строку эффектов, делегируя внешнему контексту. В системе на основе возможностей обрабатываемый эффект
стал неявным параметром типа \texttt{Db}, а об остальных эффектах \lstinline|f|
тип умалчивает: они приходят захваченными возможностями --- контекстный полиморфизм;
умолчание оплачено пометкой \lstinline|local| --- вердиктом escape-анализа прямо в
сигнатуре: аргумент используется лишь по месту. В модальной системе обрабатываемый
эффект выражен относительной модальностью \texttt{<db>}, об остальных же
эффектах тип умалчивает и здесь: аргумент вправе использовать эффекты объемлющего
контекста~\cite{tang2025modal}. Не нужны здесь ни переменные эффектов --- их роль играет
объемлющий контекст, --- ни пометка \lstinline|local|: допустимые контексты использования значения уже
заданы его относительной модальностью, а попав в подходящий --- под обработчик в
\texttt{withDb} --- оно просто распаковывается.

\begin{table}[!tbp]
\captionisp{Тип \texttt{withDb} в трёх семействах}{%
The type of \texttt{withDb} across the three families}
\label{tbl:withdb-three}
\centering
\footnotesize
\begin{tabular}{@{}l@{\hspace{6pt}}l@{}}
\toprule
\textbf{Семейство} & \textbf{Тип \texttt{withDb}} \\
\midrule
Строковая        & \lstinline[language=colang]!fun withDb<e>(f: () -> Unit / {db | e}): Unit / {e}! \\
Возможности      & \lstinline[language=colang]|fun withDb(local f: context(Db) () -> Unit): Unit| \\
Модальная        & \lstinline[language=modal]|withDb : <db>(1 -> 1) -> 1| \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

\section{Синтез: система эффектов из двух знакомых частей}
\label{sec:synthesis}

Единая ось подсказывает конструктивную программу: статическую дисциплину системы
эффектов, понимаемой как управление контекстными свободными переменными, можно
проектировать как сочетание двух независимо полезных и уже знакомых практикам механизмов ---
\emph{неявных параметров} (для фазы ожидания) и \emph{escape-анализа на уровне
типов} (для фазы захвата). Пара не задаёт семантику самих эффектных операций и
обработчиков --- она даёт механизм их статического контроля. Рецепт повторяет жизненный
цикл (рис.~\ref{fig:lifecycle}):
\begin{enumerate}
    \item ожидающие требования объявляются неявными параметрами: функция
    \lstinline|business| из раздела~\ref{sec:capabilities} не открывает соединение сама
    и не тянет его лишним аргументом, а объявляет \lstinline|context(db: Db)|;
    \item связывание выполняет место вызова, предоставляя значение через
    \lstinline|context let|;
    \item замыкание может захватить полученное значение --- это даёт контекстный
    полиморфизм, --- а escape-анализ удерживает захваченное в области контекста, и его
    вердикт виден прямо в сигнатуре (пометка \lstinline|local| в
    табл.~\ref{tbl:withdb-three});
    \item при попытке выноса за границу контекста система либо запрещает перенос
    (раздел~\ref{sec:capabilities}), либо выполняет повторное освобождение
    (раздел~\ref{sec:modal}); заметим, что и во втором случае для определения места, где
    освобождение нужно произвести, требуется та или иная форма escape-анализа.
\end{enumerate}

В языке, уже располагающем неявными параметрами, такой путь может
потребовать меньше новых конструкций, чем полноценные row-типы: реализации уже
существуют~\cite{KEEP-context-parameters, oliveira2010type, lewis2000implicit}. Польза
escape-анализа на уровне типов, в свою очередь, выходит за пределы систем эффектов: он
позволяет интерпроцедурно сокращать число размещений в
куче~\cite{lorenzen2024oxidizing}, поддерживать такие языковые механизмы, как
заимствование при управлении ресурсами на основе
владения~\cite{matsakis2014rust, lorenzen2024oxidizing} и нелокальные
возвраты из неутекающих лямбд~\cite{akhin2021kotlin}.


\section{Смежные работы}
\label{sec:related}

Предложенная оптика --- не единственная попытка охватить строки, возможности и модальные
типы общим взглядом. Ниже мы соотносим её с другими объединяющими подходами и обозначаем
историческую линию.

Ближе всего к нам стоят Танг и Линдли~\cite{tang2026modal}. Они вводят ядро Met(X) ---
обобщение модальной системы~\cite{tang2025modal}, параметризованное структурой эффектов, ---
и кодируют в него как строковую систему Koka (System F$^\epsilon$), так и систему
возможностей Effekt (System C), доказывая сохранение типов и семантики. Тем самым они
формально подтверждают, что и строки, и возможности выразимы как модальные эффекты, и по ходу
дела приходят к наблюдениям, близким нашим: возможность выступает как неявная форма
параметрического полиморфизма, а конструкция \texttt{box} языка Effekt отвечает абсолютной
модальности. Различаются ось и назначение. Их ось --- \emph{прикреплено ли}
отслеживание эффектов к типам функций: строковая и capability-записи размещают эффекты
на функциональных стрелках, модальная --- отделяет их от стрелок, вынося в переходы
между контекстами; исходные системы кодируются в один привилегированный целевой язык ---
модальные типы. Наша ось --- \emph{жизненный цикл} контекстной свободной переменной,
нейтральный к реализации и не выделяющий ни одно семейство как подложку; модальные типы у нас
лишь третье семейство. Отсюда и разное покрытие: мы сознательно не приводим формальных
кодирований, которые дают они, зато выделяем отдельным измерением фазу \emph{захвата} с
escape-анализом и повторным освобождением --- там, где Met(X) выражает повторное освобождение
механически относительной модальностью, мы читаем его как переход цикла, общий и для систем на
основе возможностей, --- и охватываем механизмы, остающиеся за рамками их кодирований (например, времена
жизни и множества захвата). В этом
смысле работы дополняют друг друга: формальная реализация единства --- у них, объединяющая
оптика для проектировщика --- у нас. Сама модальная линия при этом восходит к контекстной
модальной теории типов~\cite{nanevski2008contextual} и её применению к алгебраическим
эффектам~\cite{zyuzin2021contextual}.

Промежуточное положение занимает язык Frank с его \emph{способностями} и
\emph{корректировками} (abilities and adjustments)~\cite{lindley2017do,
convent2020doo}\footnote{Термин <<способности>> (abilities) во Frank и
Unison~\cite{unison-abilities} обозначает строковую запись контекста эффектов и не
совпадает с <<возможностями>> (capabilities) --- значениями-свидетельствами из
раздела~\ref{sec:capabilities}.}:
способность описывает весь доступный контекст эффектов --- как абсолютная модальность, ---
а корректировка --- его изменение при переходе под обработчик, как относительная. Однако
у Frank это синтаксическая дисциплина поверх строкового полиморфизма --- переменные
эффектов вставляет за программиста компилятор, и в нашей оптике его ожидающие переменные
остаются строковыми; в Met же модальности --- полноправные конструкторы типов, не
опирающиеся на скрытые переменные эффектов~\cite{tang2025modal}.

Отдельная линия работ посвящена ребру \emph{удержания}: как не дать локальному
свидетельству покинуть свой контекст. Помимо разобранных в
разделе~\ref{sec:capabilities} значений второго класса и полиморфизма по временам жизни,
сюда относятся удержание генеративного токена состояния \texttt{runST} полиморфизмом
высокого ранга~\cite{launchbury1995state}, родственная техника для имён обработчиков
первого класса~\cite{xie2022first} и scoped capabilities~\cite{odersky2022scoped}. В
терминах цикла все эти механизмы реализуют один и тот же переход, различаясь точностью
escape-анализа и местом появления аннотаций.

Иную ось объединения задаёт \emph{градуировка}: аннотации эффектов --- и их
контекстного двойника, коэффектов, --- наделяются алгебраической
структурой (упорядоченный моноид или полукольцо).
Наиболее полно эффекты и коэффекты сведены вместе Габоарди и др.~\cite{gaboardi2016combining},
и на эту связь мы опираемся в разделе~\ref{sec:idea}. Эта ось --- об алгебре аннотаций и их
последовательной композиции, тогда как наша --- о фазах жизни контекстной переменной; захват,
escape-анализ и повторное освобождение остаются вне её, что и делает наш слой захвата
ортогональным вкладом. Ещё раньше обобщить дисциплину эффектов пытались Марино и
Милстейн~\cite{marino2009generic}: их \emph{generic type-and-effect system} параметризуется
абстрактной множествоподобной алгеброй привилегий и правилами проверки, но, как и
градуированные монады, описывает лишь фазу ожидания, не затрагивая захвата и удержания.

Наконец, стремление к \emph{общей} теории эффектов не ново. Уадлер и
Тиманн~\cite{wadler2003marriage} установили соответствие между системами типов и эффектов
(восходящими к~\cite{lucassen1988polymorphic, talpin1994type}) и монадами, явно поставив
вопрос об общей теории эффектов; обобщённые и градуированные фреймворки выше суть ответы на
него --- на алгебраической и семантической осях. Наш вклад лежит на иной, прагматической
оси --- жизненного цикла контекстной переменной --- и потому дополняет, а не заменяет их.


\section{Заключение}
\label{sec:conclusion}

Мы показали, что статический контроль над эффектами важен для надёжности программ и
построения ясных границ абстракций. Главный тезис работы состоит в том, что три, на
первый взгляд, несвязанных семейства систем эффектов --- строковые, на основе
возможностей и модальные --- допускают единое прочтение: как механизмы управления
контекстными свободными переменными вычисления на уровне типов. Семейства различаются
тем, какие переходы жизненного цикла такой переменной --- от ожидания к захвату и обратно
--- они делают выразимыми в типах и что происходит при утечке захваченной переменной (табл.~\ref{tbl:compare}).

Этот единый взгляд не только упорядочивает существующие конструкции, но и подсказывает
структуру пространства решений. Тем самым он может помочь исследователям и разработчикам
языков программирования выбирать решения, отвечающие их задачам, и способствовать
внедрению систем эффектов в массовые языки.

Естественное продолжение работы --- формализация предложенного взгляда: точная
формулировка переводов между фазами (в духе передачи
свидетельств~\cite{xie2021generalized}) и метатеория минимального языка, собранного из
неявных параметров и escape-анализа на уровне типов.


\maketitleen

\begin{otherlanguage}{english}
\printbibliography
\end{otherlanguage}

{\vskip 12pt\normalfont\sffamily\bfseries\large Информация об авторах / Information about authors}
\setlength{\parskip}{6pt}

Андрей Сергеевич СТОЯН --- аспирант департамента информатики Национального
исследовательского университета <<Высшая школа экономики>> (Санкт-Петербург). Сфера
научных интересов: проектирование языков программирования, системы типов, системы
эффектов.

Andrey Sergeevich STOYAN --- PhD student at the Department of Informatics, National
Research University Higher School of Economics (Saint Petersburg). Research interests:
programming language design, type systems, effect systems.

\end{document}
